% Chapter 8

\chapter{Conclusão} % Main chapter title
\label{chap:Chapter8} % For referencing the chapter elsewhere, use \ref{chap:Chapter8} 

%----------------------------------------------------------------------------------------
Este capítulo tem como objetivo fornecer uma apreciação global sobre o trabalho desenvolvido ao logo do projeto. Primeiramente é feita uma reflexão sobre os objetivos alcançados e os objetivos que ficaram por cumprir. De seguida é apresentado as limitações do projeto e os desenvolvimentos futuros para cumprir os objetivos que ficaram por alcançar. Por último é feita uma avaliação sobre os resultados obtidos e de que forma eles contribuíram para o percurso pessoal e profissional.

\section{Objetivos alcançados}
Nesta secção são apresentados os objetivos alcançados durante o desenvolvimento do projeto, quer a nível pessoal, quer a nível académico. Com base nos objetivos estabelecidos no capítulo \ref{chap:Chapter1}, fez-se uma reflexão individual sobre cada um.

\subsection{Nível pessoal}
Os objetivos a nível pessoal foram enumerados no capítulo \ref{chap:Chapter1}. Nesta sub-secção é feita uma reflexão sobre a forma como os objetivos foram concretizados e uma apreciação crítica sobre os seus resultados no crescimento pessoal.

\subsubsection{Integração com tecnologias de reconhecimento e síntese de voz}

A investigação sobre tecnologias de reconhecimento e síntese de voz permitiu entender os algoritmos e de que forma estas tecnologias foram evoluindo ao longo do tempo. Além da evolução tecnológica, é interessante constatar que todos os modelos teóricos sobre estas tecnologias foram desenvolvidos durante grande parte do século XX e que ainda hoje estão na base do reconhecimento e síntese de voz. Contudo estas tecnologias não eram viáveis nesse momento, pois os restantes componentes tecnológicos não tinham capacidade para suportar estas tecnologias.

No contexto do sistema desenvolvido a integração destas tecnologias tendo em conta a arquitetura desenhada pode ser considerado como cumprido, pois o motor de IVR consegue utilizar qualquer tipo de tecnologia de forma uniforme independentemente do serviço externo utilizado.

\subsubsection{Investigação sobre workflows}
A investigação sobre os \textit{workflows} permitiu perceber que um IVR é um \textit{workflow} que tanto é automático como manual. Com esta visão, o sistema de IVR teve em conta que o IVR é um fluxo. Um fluxo é um conjunto de nós que possuem ligação entre si.

Com base nisto, foram criadas abstrações que traduzem nós de um fluxo (e.g. Nó de menu, Nó de pergunta). Cada nó possui uma ligação, ou seja, um nó aponta sempre para outro nó, criando uma sequência de ações.

Existem nós que desencadeiam processos manuais (e.g. Nó de menu, Nó de pergunta) e outros que são puramente automáticos (e.g. Nó de reprodução de áudio, Nó de pedido externo).

Este objetivo foi cumprido, pois contribui para o desenho da solução, na medida em que as configurações de um IVR são baseadas em sequência de tarefas, automáticas ou manuais.

\subsubsection{Estabelecer uma configuração uniforme para um IVR}

A configuração foi atingida através da criação de abstrações (e.g. Nó de menu, Nó de pergunta). Com a criação destas abstrações conseguiu-se modelar a configurações necessárias para a criação de um fluxo de IVR. As abstrações dão espaço para a criação de uma interface gráfica intuitiva e robusta, pois cada parâmetro da configuração consegue ser validado mesmo antes de ser gravado.

\subsection{Nível académico}

A nível académico, esta dissertação contribuiu para por em prática conhecimentos adquiridos ao longo do mestrado. As unidades curriculares que contribuíram para a implementação deste projeto foram organização e desenvolvimento de software, qualidade em engenharia de software e integração de sistemas.

Em organização e desenvolvimento de software, foram leccionados os conceitos fundamentais de CI/CD. Além disso, foram exploradas algumas ferramentas que possibilitam a análise de código (e.g. \textit{linters}, ferramentas de análise estática de código), e como é possível integrar estas tecnologias numa pipeline de CI/CD.

Em qualidade em engenharia de software, foram leccionadas metodologias de teste para assegurar a qualidade do software. Entre as metodologias leccionadas encontra-se os teste unitários, que foram diretamente aplicados neste projeto.

Em integração de sistemas, foram leccionadas técnicas de integração entre vários sistemas de informação. Além disso, foi leccionado os principais conceitos de uma arquitetura de micro-serviços. Neste projeto alguns dos conceitos dos micro-serviços foram aplicados (e.g. segregação de responsabilidades por cada componente).

Conforme apresentado nos vários tópicos apresentados em cima, conclui-se que a experiência académica teve um grande impacto na realização desta dissertação, sendo um guia excelente para aplicação das boas práticas de engenharia.

\section{Limitações e trabalho futuro}
Nesta secção são apresentadas as limitações do projeto assim como o plano de trabalho futuro a ser desenvolvido. Nas limitações é mostrado todos os tópicos que o motor de IVR não contempla e que podem ser implementados ou suportados. Na parte de trabalho futuro é apresentado um plano para proceder à implementação das funcionalidades que identificadas nas limitações.

\subsection{Limitações}
Neste momento as limitações presentes no motor de IVR são:

\begin{itemize}
    \item A falta de registo das interações do visitante com o IVR;
    \item A falta de estatísticas sobre cada nó (e.g. tempo em processamento no nó, número de tentativas falhadas);
    \item Falta de suporte para fluxos por contexto, ou seja, baseado no processamento de linguagem natural.
\end{itemize}

\subsection{Trabalho futuro}
O planeamento do trabalho futuro foi priorizado tendo em conta as necessidades que a equipa de produto considera serem chaves para que o sistema possa ser lançado comercialmente. Posto isto o trabalho futuro foi dividido em duas fases: curto prazo (próximos 3 meses) e médio/longo prazo (após conclusão do plano a curto prazo).

\subsubsection{A curto prazo}
A curto prazo os objetivos são:

\begin{itemize}
    \item Registar as interações do visitante com o IVR;
    \item Fornecer estatísticas sobre cada nó de um IVR.
\end{itemize}

\textbf{Registar as interações do visitante com o IVR}

Para registar as interações do visitante com o IVR é necessário adicionar aos nós, a publicação de eventos para uma fila com os dados introduzidos pelo visitante. O eventos são, por sua vez, consumidos por um serviço, que persiste os dados na base dados. Os dados podem ser consultados recorrendo a uma rota HTTP definida na API do sistema de IVR.

\textbf{Fornecer estatísticas sobre cada nó de um IVR}

Para fornecer as estatísticas sobre cada nó de um IVR a implementação dos nós deve ser alterada para guarda a informação dentro do contexto do IVR. No final do IVR, os dados guardados são publicados para uma fila. Os eventos são consumidos por um serviço, que persiste a informação na base de dados. Os dados podem ser consultados através do uso de uma rota HTTP definida na API do sistema de IVR.

\subsubsection{A médio/longo prazo}
A médio e a longo prazo o objetivo é integrar serviços de interpretação de linguagem natural (e.g. Microsoft LUIS, Google Dialogflow), para que seja possível ter suporte a fluxos por contexto. 

Os fluxos por contexto são fluxos que com base no sentido frásico do texto reconhecido, conseguem escolher de forma inteligente, o caminho especializado para responder de forma assertiva ao problema do visitante.

Para suportar este tipo de fluxo é necessário adicionar uma nova implementação ao motor de IVR. Em alguns casos, pode ser necessário refazer algumas implementações existentes.

O objetivo para a integração passa por analisar a documentação fornecida pelos vários serviços de processamento de linguagem natural ou por analisar software \textit{open source}, em que seja possível hospedar o software nos servidores da BySide. 

O próximo passo é desenvolver uma API genérica para fazer a comunicação com os vários serviços de processamento de linguagem natural.

Finalmente fazer a integração da API genérica de \acrshort{NLP} com a nova implementação dos fluxos por contexto.

\section{Apreciação final}

A presente dissertação foi um grande desafio quer a nível pessoal, quer a nível profissional e académico. O contacto com novas tecnologias abriu os horizontes para novos desafios e novas ideias, para o trabalho futuro no novo sistema de IVR da BySide.

O trabalho desenvolvido durante a dissertação contribui para fazer a ponte entre o mundo académico e o mundo empresarial. Alguns dos conceitos aprendidos em contexto académico contribuiram de forma positiva para o mundo empresarial, assim como alguns dos conhecimentos do mundo empresarial contribuíram para a realização e produção desta dissertação.

Em nota final, o projeto foi desafiante e inspirador. Agora é hora de colher os frutos e construir iterativamente uma solução cada vez melhor.
